## 私たちをおいていった恋人

　小児科に入院していたことがある。本当だ。担当の看護師の名前も思い出せる。雨宮と言った。茶色の髪の女性だ。Wiiが好きだと言っていた。週末は一人でWii-fitをやると言っていた。信じてくれただろうか？　これはそのときの話だ。安心してほしい。私の病気の話ではない。

　私は開頭手術を受け終わっていた。院内ではひどい病気が蔓延していた。おたふく風邪か麻疹か――私は覚えていない。
　雨宮さんがやってきた。

「ちょっと、ここにいると危険だから、部屋を動かすね」

　私は頷いた。小学生がどれほど病室にものをため込むか知っているだろうか？　クラスメイトからもらった色紙。百羽にも満たない折り紙の鶴。父親がどこかから持ってきたお守り。子供部屋に置いてあった紫水晶。ヨーグルトのスプーン（私は端でヨーグルトを食べたので、必然的に余った）。使い終わったビデオカードまで保存していた。雨宮さんは私の荷物を一人で全部運んだ。彼女はとんでもなく力持ちだった。部屋をまるごと動かして運んだんだ。これは冗談だ。

　動いた先は、脳外科の病棟だった。二人部屋だった。セパレータで区切られた奥に、誰かがベッドに横たわっていた。誰かのうめき声が聞こえた。<strong>脳に至る深い外傷</strong>という声がした。 

「もうすぐ退院できるからね。頑張ってね」

そう言い残して、雨宮さんは迫田さんに変わった。

　迫田さんは脳外のナースだった。失敗はしなかったが、乱暴で粗雑だった。採血はほとんど拷問だった。

「迫田さん、痛いです」

「神経のないじいさんのあいてばっかしてるからね。こんなかわいい腕は扱えないって」

　そう言って、彼女はセパレータの奥に行く。とても小さくなった老人がいた。男か女かも分からなかった。顔には無数の黒斑が刻まれていた。髪はなかった。たんを吸引してもらっていた。脳に何の障害があるのか、私にはわからなかった。きっと、一番ひどいのが脳だったというだけだろう。

「佐竹さん、手紙を書くのはもうやめましょうね」

　佐竹さんが何か反論した。日本語ではないように聞こえた。

「もう投函しませんよ。頼んだって駄目。だって、一通も帰ってこないじゃん」

　迫田さんはいつも通りの作業をして帰って行った。そんな日がずっと続いた。

　病室のトイレには尿検査機があった。気まぐれで検尿をして、ベッドに戻るとき、床に手紙が落ちているのを見かけた。佐竹さんが書いている手紙だった。私はそれを拾い上げた。宛名は書いてあったが、住所はなかった。封はきっちりと閉じられていた。ゆがんだ切手が貼ってあった。私はセパレータの奥に行った。佐竹さんはチューブを加えていた。僕を見て、それをゆっくりと引き抜いた。ビープ音が小さく鳴った。彼は何かを言った。言葉ではないように聞こえた。彼の目がどこを見ているのか、私には分からなかった。白く濁った目。

　私は彼の口元に耳を近づけた。いろんな音が聞こえた。終わっていくときの音。すべてが漏れ出していく音。人と死が混ざり合うの音。

「出してきておくれ」

　そう言ったとき、迫田さんが病室に入ってきた。私は手紙を服の中に隠した。彼女は管を入れ直した。

「お前がやったわけじゃないのは分かるけど、これでほっといたらあんたも時雑幇助になりかねねえぞ」

　彼女はそう言って、私を遠ざけた。私はこっそりと病室を抜け出した。外来の近くにある郵便局に入った。ポストに手紙を入れた。軽い音がした。

　それから、何回か私は手紙を投函した。佐竹さんはただ満足そうにうなずくだけだった。私はそれがどこにも届かないことを知っていた。きっと、病院に送り返されてきて、どこかに処分されるんだろう。差出人の名前も書いていなかったから。



　十月のある日だった。とても乾いた日だった。佐竹さんはすでにからからにしぼんでいた。二回だけ彼の息子が来た。息子もとても年老いていた。単に死の気配だけがあった。迫田さんは真剣な面持ちでたたずんでいた。主治医が何か言ったが、きっと、私にも言えるようなことだった。<strong>この老人はそのうちくたばるんだから用意しとけ</strong>ということだ。私はその日も手紙を入れた。誰のもとにも届かない手紙。戻って来さえしない手紙。全くの無。



　主治医が去った後で、佐竹さんがナースコールを鳴らした。迫田さんが面倒くさそうにやってきた。何回かやりとりをした。僕はセパレータから顔を出した。

「だから、窓を開けるのは出来ないって。衛生観念ってのがあるからね、私にも」

　佐竹さんが何か言った。迫田さんが反論した。私は「開けてやればいいんじゃないですか」と口を挟んだ。



　私たちは見つめ合った。そして、迫田さんは肩を落として、「分かったよ」と言った。佐竹さんが私の目を見た。そしてほとんど見えない目を、ぎゅっと細めた。笑ったのだと思った。彼はしなびた腕を、ベッドから突き出した。白い毛が抜け落ちた腕だった。二つの骨が、くっきりと浮き出ていた。人差し指をぴんと立てた。彼の口が動いた。見ててごらん。遠くから、何かのさざめきが聞こえた。　



　迫田さんが病室のカーテンを開けた。そこから大量の花びらが舞い込んできた。ちょっと、と迫田さんは窓を閉めようとした。そして諦めた。花びらの波はうねりながら入ってきた。桜の花びら。梅の花びら。コスモスの花びら。部屋が薄桃色に染められる。らっぱのようなツツジの花びらが、竜のように部屋でとぐろを巻く。あまい匂いが部屋を満たす。風が床にたまっている花びらを激励する。彼らは息を吹き返す。そして竜の身体に、うろこのようにまとわりついていく。二億本の微細な繊維がこすれるような音がする。僕たちはお互いの顔が見えない。肩に花びらが乗っては、また別の花びらに取って代わった。誰かが病室にいるのが分かった。私と佐竹さんと迫田さん以外の人が。佐竹さんがささやく。その声ははっきりしている。

「やっときたのか」　

「返事を書くのが遅れただけ」
　私には顔が見えなかった。その女性はベッドのそばに立った。肩になにか長大なものをかけていた。私はそれをよく見ようとした。それは、二房に束ねられた、大量の封筒だった。一房は佐竹さんが書いたもので、もう一方は彼女が書いたものだった。それらは真っ黒のリボンで束ねられていた。そして、一つも封は切られていなかった。
　彼女がリボンをほどく。風に乗って、封筒が花びらの脈動に飲み込まれる。黄色いシャクヤクの花びらが、封筒の口を切っていく。クチナシの花びらが、一枚一枚を開いていく。文字が空中に躍る。佐竹さんはベッドから立ち上がった。とてもたくさんの愛の言葉が踊っていた。それは何十年も書けて培ってきた言葉たちだろう。ポストから彼女のところに届いていたんだろう。
　彼ら二人の体が、花びらと手紙でできた光に包まれていく。私たちにはどうすることもできなかった。私は取り残されるのだと思った。私にはどうすることもできなかった。彼らは十月のよく晴れた空に消えていった。私と迫田さんは、ずっと彼らの姿を見ていた。それが太陽に飲まれるまで。迫田さんは窓から身を乗り出して、彼らの方をずっと眺めていた。まるで、彼らが光跡を覚えておいて、数十年後、自分も同じ道をたどると決心したみたいだった。

---

　ナースコールの音が部屋の外から聞こえた。
「<strong>ガキとヤる暇があったら俺のもしゃぶれよ</strong>」
　迫田さんが口汚く叫んだ。
「<strong>静かにしねえとぶち殺すぞ</strong>」
　恋人は私たちをおいていった。